\chapter{Этап №1}
\label{ch:1}

\section{Условие задачи}
Найти значение положительного корня уравнения $f(x) = 0$ при $f(x)$:
\begin{equation}
	\cos{x} - 2x^2 + 0.5 = 0
\label{eq:task}
\end{equation}
с помощью следующих методов численного решения нелинейных уравнений:
\begin{itemize}
	\item метод половинного деления (дихотомии);
	\item метод хорд;
	\item метод Ньютона (касательных);
	\item метод простых итераций.
\end{itemize}

Для применения метода Ньютона также понадобятся первая производная исходной функции	$f'(x) = - 4x - \sin{x}$ и вторая производная функции $f''(x) = - \cos{x} - 4$:

\lstinputlisting[caption={Задание функции и её производных},
	label=code:func,
	firstline=12,
	lastline=14]{main.m}
	
%\lstinputlisting[caption={Задание первой производной},
	%label=code:function]{df.m}
%\lstinputlisting[caption={Задание второй производной},
	%label=code:function]{ddf.m}

Заданная точность вычислений: $\varepsilon = 0.01$. Оценка точности проводится по следующему методу:
\begin{equation}
	\left| x_i - x_{i-1} \right| \leq \varepsilon
\label{eq:epsilon}
\end{equation}

Анализ функции показывает, что положительный корень существует при $x \in \left[ 0;1 \right]$:
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/func_-1_1.png}
	\label{fig:func_-1_1}
\end{figure}


\lstinputlisting[caption={Задание условий},
	label=code:,
	firstline=8,
	lastline=9]{main.m}

%----------------

%\pagebreak

%----------------
\section{Метод половинного деления (дихотомии)}
\label{sec:dichotomy}

\lstinputlisting[caption={Метод дихотомии},
	label=code:dichotomy]{dichotomy.m}

%----------------

%\pagebreak

%----------------
\section{Метод хорд}
\label{sec:hords}

%Приблизительное значение интеграла по методу левых прямоугольников вычисляется по формуле
\begin{equation}
	x_{n+1} = \frac{-f(x_0)}{f(b) - f(x_0)} (b - x_0) + x_n
	\label{eq:hords}
\end{equation}

\lstinputlisting[caption={Метод хорд},
	label=code:hords]{hords.m}
%
%\lstinputlisting[caption={Вычисление интеграла функции \ref{eq:function} методом левых прямоугольников},
	%label=code:left_rectangles_compute,
	%firstline=3,
	%lastline=23]{main.m}
%----------------

%\pagebreak

%----------------

\section{Метод Ньютона (касательных)}
\label{sec:newtons}

\begin{equation}
	x_0 = b - \frac{f(b)}{f'(b)}; \quad x_n = x_{n-1} - \frac{f(x_{n-1})}{f'(x_{n-1})}
	\label{eq:newtons}
\end{equation}

\lstinputlisting[caption={Метод Ньютона},
	label=code:newtons]{newtons.m}
%
%\lstinputlisting[caption={Вычисление интеграла функции \ref{eq:function} методом трапеций},
	%label=code:trapeze_compute,
	%firstline=45,
	%lastline=65]{main.m}
%----------------

%\pagebreak

%----------------
\section{Метод простых итераций}
\label{sec:iterations}

Исходное уравнение \ref{eq:task} домножим на $\lambda$ и прибавим $x$ с обеих сторон равенства:
\begin{equation*}
	x + \lambda f(x) = x
\end{equation*}
и обозначим выражение $x + \lambda f(x) = \varphi(x)$. Тогда условием сходимости итерационного метода ялвяется подбор такого числа $\lambda$, при котором
\begin{equation}
	\left| \varphi'(x) \right| < 1,\ \forall x \in \left[0;1\right]
	\label{eq:iter_case}
\end{equation}

Вычислим $\left| \varphi'(x) \right|$:
\begin{equation}
	\left| \varphi'(x) \right| = \left| \frac{d}{dx} \left(x + \lambda \left(\cos{x} - 2x^2 + 0.5\right)\right) \right| = 1 + \lambda \left( \sin{x} + 4x \right)
	\label{eq:d_phi_dx}
\end{equation}

Анализ показывает, что условие \ref{eq:iter_case} возможно при коэффициенте $0 < \lambda \leq 0.25$. Примем за значение $\lambda = -0.1$.

За начальное (нулевое приближение) примем середину отрезка $\left[a;b\right]$ -- $x_0 = 0.5$.

Нахождение каждого следующего приближения будет производиться по формуле
\begin{equation}
	x_i = x_{i-1} - \lambda f(x),\ i=1,2,\ldots
	\label{eq:iter_x}
\end{equation}

%\begin{equation}
	%\int\limits_a^b f(x)dx \approx \frac{h}{3} \left[ y_0 + 4\sum_{i=1}^{n}y_{2i-1} + 2\sum_{i=1}^{n-1}y_{2i} + y_n \right]
	%\label{eq:simpsons}
%\end{equation}

\lstinputlisting[caption={Метод простых итераций},
	label=code:iterations]{iterations.m}
%
%\lstinputlisting[caption={Вычисление интеграла функции \ref{eq:function} методом Симпсона},
	%label=code:simpsons_compute,
	%firstline=66,
	%lastline=86]{main.m}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Результаты вычислений}
\label{tbl:results}
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
Метод                  & Результат \\ \midrule
Корень уравнения       & 0.7785    \\
Метод дихотомии        & 0.7773    \\
Метод хорд             & 0.7784    \\
Метод Ньютона          & 0.7785    \\
Метод простых итераций & 0.7886    \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}